\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{parskip}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

\setCJKmainfont{NotoSansCJKtc-Light}
\setmonofont{Consolas}

\definecolor{CodeGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{CodeGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{CodeMauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{
    basicstyle = \ttfamily\footnotesize, 
    breakatwhitespace = false,
    breaklines = true,         
    commentstyle = \color{CodeGreen}\bfseries,
    extendedchars = false,
    keepspaces=true,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries, % keyword style
    language = C++,                     % the language of code
    otherkeywords={string},
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    numberstyle=\tiny\color{CodeGray},
    rulecolor=\color{black},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    stepnumber=1,       
    stringstyle=\color{CodeMauve},        % string literal style
    tabsize=2,
}
% from https://blog.csdn.net/RobertChenGuangzhi/article/details/45126785

\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{Q\thesection:}{0.5em}{}

\begin{document}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Applied Deep Learning (NTU CSIE, Spring 2021) Homework \#3}
\fancyhead[R]{Author: b08902100 江昱勳}

\section{Model}

\begin{itemize}
      \item Model

            T5 的模型與一般基於 transformer 的 Seq2Seq 模型 (Attention is all you need 那篇論文提的架構) 沒有太大的差異，而 MT5 與 T5 的差異主要在訓練的資料集不同， Google 重新蒐集並制做了 mC4 資料集來幫助訓練。T5 與原本基於 transformer 的 Seq2Seq 模型主要的差異在於把原本 Layer Norm 的 bias 丟掉了，同時把 layer normalizatino 擺在 residual path 外，並且把 position encoding 的部分變成一些會在計算 attention weight 加上去的純量，並且共用每一層的 position encoding 。要做 summarization 的話會在原本的句子前面加入一個 ``summarize: '' ，讓模型理解現在要做的是 summarization 的工作。

      \item Preprocessing

            我沒有特別做什麼資料清洗，而對於 tokenization ，這裡採用的是 MT5 提供的 sentence piece 方式來做，sentence piece 一樣會依照字詞的出現頻率以及歧異度來把字切成子字 (subword) ，並且基於其自己的結構提供最洽當的 token 。做完 tokenization 後我會把輸入的文章內容限制在 1024 個 token 以內，若是超過就直接扔掉，過短則會補上一些無意義的字作為 padding 。而輸出的標題我也限制在 128 個 token 以內，一樣過長就扔掉，過短就補齊。
\end{itemize}

\section{Training}

\begin{itemize}
      \item Hyperparameter

            我訓練了 30 個 epoch ，因為發現差不多這麼多的時候才有看起來收斂了一些。除了對於 training 的 batch size 因為不能使用太多的記憶體，所以只設定了 4 ，其他的部份我幾乎使用預設的設定，像是 learning rate 的部分被設定成 $5 \times 10^{-5}$，並且使用 Adam 作為 optimizer，另外我有使用 beam search ，並且將其保留的 path 數量設定為 8 ，這部分之前有嘗試過設定成 4 ，但發現不會比較好，所以就設定成 8 了。

      \item Learning Curve

            下面是採用 validation set 中前 50 筆資料繪製的訓練迭代次數對上各項 rouge score 的作圖，以每 5000 個迭代次數量測一次，不過推測是因為採用的資料量不大，所以曲線比較浮動。

            \hspace*{-2.2cm}\includegraphics[width=1.2\textwidth]{result.pdf}
\end{itemize}

\section{Generation Strategies}

\begin{itemize}
      \item Strategies
            \begin{itemize}
                  \item Greedy

                        Greedy 策略是每次挑選出當前機率最大的 token ，並基於此 token 下去繼續尋找下一個最有可能出現的 token ，重複此動作直到碰到代表結束的標記。

                  \item Beam Search

                        Beam Search 策略類似於 Greedy 策略，但其一次會保存多組 Path ，每次從那些 Path 中長出其他可能的候選人，再從所有這些可能的候選人中挑出一定數量的候選人，並延續其 Path 作為下次找的 Path ，最後採用直到底的最好的 Path 作為輸出。

                  \item Top-k sampling

                        我們每次要產生一個 token 的時候僅保留機率最高的 K 個 token ，並且依照他們的機率比率做抽樣來獲得當前的輸出，並接著重複此操作直到結束。

                  \item Top-p sampling

                        類似於 Top-k Sampling ， Top-p 一樣是採用機率抽樣的方式來選擇其要產生的 token ，只是現在挑選的不是固定前 K 大的 token ，而是改挑出一個最小的集合使得出現在裡面的 token 們的機率高於某個指定的大小。

                  \item Temperature

                        Temperature 指的是我們在檢視每個 token 的機率時，可以透過設定 softmax 的溫度參數來讓機率出現較大的更大，較小的更小，來讓產生更符合我們想要的結果。這裡溫度參數指的是 SoftMax 函數中可以帶一個 $T$ 參數，使得式子變成 $\sigma(z)_i = \frac{e^{\frac{z_i}{T}}}{\sum_k e^{\frac{z_k}{T}}}$ ，而這裡 $T$ 猜數就是溫度，所以高溫會讓機率分布更扁平，低溫會讓機率分布更陡峭。
            \end{itemize}
      \item Hyperparameters

            以下是我挑選的各個方式在 rouge-1, rouge-2, rouge-l 的 f score 結果。

            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                  \hline
                  Method                     & rouge-1    & rouge-2    & rouge-l    \\
                  \hline
                  \hline
                  beam search (size=8)       & 0.26593079 & 0.10979066 & 0.24425961 \\
                  \hline
                  beam search (size=4)       & 0.26381501 & 0.10809810 & 0.24269551 \\
                  \hline
                  greedy                     & 0.25120597 & 0.09634925 & 0.23156427 \\
                  \hline
                  temperature (T=0.5)        & 0.24428624 & 0.09163744 & 0.22324939 \\
                  \hline
                  top-p (p=0.4)              & 0.24162086 & 0.09055767 & 0.22061964 \\
                  \hline
                  top-k (k=10)               & 0.22644134 & 0.07988928 & 0.20546085 \\
                  \hline
                  top-p (p=0.8)              & 0.21298311 & 0.07514958 & 0.19371605 \\
                  \hline
                  top-k (k=50)               & 0.21073092 & 0.07305530 & 0.19128555 \\
                  \hline
                  sample                     & 0.18231924 & 0.06014769 & 0.16540569 \\
                  \hline
                  temperature sampling (T=2) & 0.01745604 & 0.00109442 & 0.01668917 \\
                  \hline
            \end{tabular}

            可以看到 beam search (size=8) 的部分有最好的結果，所以我最後採用了這樣的解碼方式，不過因為若要再增大 beam search 的大小，會需要更多的記憶體，因此我沒有再嘗試更大的 size 會不會讓結果變好了。

            另外也可以發現的確 temperature 變大的時候會接近隨意選字出來，所以結果最差，而 temperature 低的時候則會接近 greedy 的結果。

            而 top-p 與 top-k 的結果差不多，但都的確有改善 sampling 可能會選出不太有關的字的問題。不論是 top-p 或 top-k 讓可使用的集合變小的確會接近 greedy 、變大則接近原本的 sample 方法。

            beam search 則因為保留了更多最佳解，不再是只含一個最佳解所以會優於 greedy 方式，也明顯越多的 search 空間可以找到越好的結果出來。
\end{itemize}

\section*{Bonus: Applied RL on Summarization}

\begin{itemize}
      \item Algorithm

            我使用稍作簡化過的 Policy Gradient 方法。原本 PG 的想法是想要最大化做完操作 $s$ 後獲得的報酬 $J(s)$ 的期望值，所以如果我們能計算 $E_\theta[J(s)]$ 的話，那每次更新參數就變成計算 $\theta^\prime = \theta + \eta \triangledown E_\theta[J(s)]$ (其中 $\eta$ 是 learning rate) ，但我們無法真的求出 $E_\theta[J(s)]$ ，所以就直接把他變成一次的輸出後得到的 $J(s)$，那這樣的話 gradient 就變成計算 $\triangledown \log \pi(s) J(s)$ ，不過因為計算 $\triangledown \log \pi(s)$ 有點小複雜且較費時，所以最後我再簡化將 loss 的計算改為原本的 CrossEntropyLoss 直接乘上 $3-J(s)$ 使其同時去最大話 $J(s)$ 與原本的 CrossEntropyLoss 。

            這裡 $J(s)$ 採用的是 rouge-1, rouge-2, rouge-l 三者的 f score 和，所以前面用 $3-J(s)$ 來讓原本的每項的 score 都是一個介於 0 與 1 之間的數。

      \item Compare to Supervised Learning

            原本單純的 supervised learning 其 rouge-1 的 f score 為 0.2639386571780092 、 rouge-2 為 0.10909877548976345 、 rouge-l 為 0.24346461250176452 。至於有採用 RL 的方法則是在先前的表格有列出來，可以發現使用 RL 之後對於 rouge score 還是有一些進步的。

            覺得 RL 的方法產生出來的標題通常還是比較能抓到文章重點，像是有一篇原標題為【菲立普親王童年「家庭破裂」 娶英國女王終覓真正的家】的文章，RL產生的標題為【英國菲立普親王:在家是什麼意思】，而普通的算法產生的標題則為 【愛麗絲公主遇上空難喪命　英國女王伊麗莎白二世】。可以發現 RL 產生的標題至少跟菲立普親王、家庭有關，但普通算法則完全看不出來想表達什麼。自己推測是因為利用 RL 的方式，我們也加入了更多像是一部分詞彙的概念讓模型學，模型可以學到更多關於重點詞彙要如何找出來的方式，而不是單純的想辦法學習出產生一模一樣的句子。
\end{itemize}


\end{document}